\documentclass{article}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{eledmac,eledpar}
    \maxchunks{100}
    \def\endstanzaextra{\pstart\strut\skipnumbering\pend}
	\renewcommand{\Rlineflag}{}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{sectsty}
\usepackage[french,english]{babel}
\usepackage{endnotes}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%
pdftitle={Les indes galantes},%
pdfauthor={Louis Fuzelier},%
bookmarksopen={true},%
pdfdisplaydoctitle={true},%
pdfpagemode={UseOutlines},%
pdfcreator={translated and typeset by James M. Clawson},
pdfsubject={Non-western love, represented by 18th-century French understandings.},%
pdfkeywords={{noble savage}, love, french, world, opera}}

% To use nice (but not-free) fonts
\usepackage{fontspec} 
\usepackage{xunicode}
\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase ,Mapping=tex-text}
\setromanfont[Numbers=OldStyle]{Adobe Garamond Pro}
\setsansfont{Futura Medium Italic}
\setmonofont{Futura Condensed Medium}


\chapterfont{\color{WildStrawberry}}
\allsectionsfont{\color{WildStrawberry}\sffamily}

\newcommand{\dialogue}[1]{%
\filbreak\begin{center}
	\textbf{\textsc{#1}}
\end{center}\nopagebreak}

\newcommand{\song}[1]{%
\begin{center}
	\textbf{\textit{(#1)}}
\end{center}}

\newcommand{\songfoot}[2]{%
\begin{center}
	\textbf{\textit{(#1)\footnote{#2}}}
\end{center}}

\newcommand{\stage}[1]{\hfill\emph{(#1)}\hfill}
% \newcommand{\scene}[1]{\hfill\emph{#1}\hfill}
\newcommand{\stagel}[1]{\emph{(#1)}}
\newcommand{\stager}[1]{\hfill\emph{(#1)}}
\newcommand{\scenel}[1]{\emph{#1}\hfill}
\newcommand{\scene}[1]{\emph{#1}\hfill}

\renewcommand{\numlabfont}{\color{WildStrawberry}\sffamily\scriptsize}
% \renewcommand{\numlabfont}{\color{WildStrawberry}\normalfont\scriptsize}

\newcommand{\spotcolr}[1]{{\color{WildStrawberry}#1}}

% \newcommand{\mynote}[3]{\label{#1}\addtoendnotes{\hyperref[#1]{\spotcolr{line #2}} #3\newline}}

\makeatletter
 \newcommand{\nop}[1]{\Hy@raisedlink{\hypertarget{#1}{}}}
\makeatother
\newcommand{\mytarget}[1]{\nop{#1}{}}
\newcommand{\myendnote}[3]{\addtoendnotes{\protect\hyperlink{#1}{\spotcolr{line #2}}: #3\newline}}
\newcommand{\mynote}[3]{\mytarget{#1}\myendnote{#1}{#2}{#3}}

\newcommand{\myballetnote}[3]{\addtoendnotes{\protect\hyperlink{#1}{\spotcolr{#2}}: #3\newline}}
\newcommand{\balletnum}[3]{\song{#2}\mytarget{#1}\myballetnote{#1}{#2}{#3}}


\title{Les indes galantes \\ (The Gallant Indies)}
\author{Music by Jean-Philippe Rameau \\ Libretto by Louis Fuzelier \\ \url{http://github.com/jmclawson/les-indes-galantes}}
\date{1735}

\begin{document} 
\maketitle{}

\setstanzaindents{1,0,0}
\setcounter{stanzaindentsrepetition}{2}
\setlength{\Lcolwidth}{0.46\textwidth} 
\setlength{\Rcolwidth}{\Lcolwidth}
% \renewcommand{\hangingsymbol}{[\,}
% \setlength{\stanzaindentbase}{20pt}

% \newcounter{mynextline}
% \setcounter{mynextline}{9}

\newcommand*{\ssstart}{\firstlinenum{5}\linenumincrement{5}\beginnumbering}
% \newcommand*{\ssstart}{\firstlinenum{1}\linenumincrement{1}\beginnumbering}
% \newcommand*{\bsstart}{\firstlinenum{5}\linenumincrement{5}\beginnumbering}

\renewcommand*{\Leftsidehook}{\selectlanguage{french}\ssstart}
% \renewcommand*{\Leftsidehookend}{\endnumbering}
% \renewcommand*{\Leftsidehookend}{\setcounter{mynextline}{\value{line}}\stepcounter{mynextline}}
\renewcommand*{\Rightsidehook}{\selectlanguage{english}\ssstart}
% \newcommand*{\Rightsidehookend}{\Leftsidehookend}

% \makeatletter
% \global\c@mynextline 9\relax
% \renewcommand*{\@l@reg}{%
%   \ifx\l@dchset@num\relax \else
%     \advance\absline@num \@ne
%     \set@line@action
%     \let\l@dchset@num=\relax
%     \advance\absline@num \m@ne
%     \advance\line@num \m@ne
%   \fi
%   \advance\absline@num \@ne
%          \ifx\next@page@num\relax \else
%              \page@action
%              \let\next@page@num=\relax
%          \fi
%          \ifx\sub@change\relax \else
%             \ifnum\sub@change>\z@
%                \sublines@true
%             \else
%                \sublines@false
%             \fi
%             \sub@action
%             \let\sub@change=\relax
%          \fi
%          \ifcase\@lock
%             \or
%                \@lock \tw@
%             \or \or
%                \@lock \z@
%          \fi
%          \ifcase\sub@lock
%             \or
%                \sub@lock \tw@
%             \or \or
%                \sub@lock \z@
%          \fi
%          \ifsublines@
%               \ifnum\sub@lock<\tw@
%                 \advance\subline@num \@ne
%               \fi
%          \else
%               \ifnum\@lock<\tw@
%                 \advance\line@num \@ne \subline@num \z@
% 				% \c@mynextline \absline@num\relax
% 				\advance\c@mynextline \absline@num\relax
%               \fi
%          \fi}
% \makeatother


\section*{Prologue}
\addcontentsline{toc}{section}{Prologue}
\addtoendnotes{\protect\addcontentsline{toc}{section}{Notes}}
\addtoendnotes{\protect\subsection*{Prologue}}
\addtoendnotes{\protect\addcontentsline{toc}{subsection}{Prologue}}


\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{1}
	\stanza
		\scene{Le th\'{e}\^{a}tre repr\'{e}sente le palais d'H\'{e}b\'{e} dans le fond, et ses jardins dans les ailes.}
    \& 
    % \setcounter{mynextline}{\value{line}}
	\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{1}
	\stanza
		\scene{The stage depicts the palace of Hebe\mynote{hebe}{1}{Hebe is the Greek goddess of youthfulness.} in the background and her gardens in the foreground.}
    \& 
    \endnumbering%\endnotetext[1]{Hebe is the Greek goddess of youthfulness.}
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\song{Overture}

\subsection*{Sc\`{e}ne 1}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 1}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{2}
	\stanza
		\scene{H\'{e}b\'{e}}
    \& 
    % \setcounter{mynextline}{\value{line}}
	\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{2}
	\stanza
		\scene{Hebe}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{H\'{e}b\'{e}}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{3}
	\stanza
		Vous, qui d'H\'{e}b\'{e} suivez les lois, &
		Venez, rassemblez-vous, accourez \`{a} ma voix! &
		Vous chantez d\`{e}s que l'aurore &
		\'{E}claire ce beau s\'{e}jour: &
		Vous commencez avec le jour &
		Les jeux brillants de Terpsichore; &
		Les doux instants que vous donne l'Amour &
		Vous sont plus chers encore.
    % \setcounter{mynextline}{\value{line}}
	\& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{3}
	\stanza
		You who follow the laws of Hebe, &
		Come, gather together, rush to my voice! &
		You sing as soon as dawn &
		Brightens this beautiful abode: &
		You begin with the day &
		The brilliant games of Terpsichore;\mynote{terpsichore}{8}{One of the nine muses, Terpsichore is responsible for dance and choral singing.} &
		The sweet moments that Cupid\mynote{cupid}{9}{The name used in the original French, ``L'Amour,'' is ambiguous. Literally, his name means ``Love,'' so he is a personification of the idea, but he later appears accompanied ``d'une troupe d'Amours'' `by a troup of loves,' and they are all armed with darts, or arrows. The closest English approximation to this god, then, is \emph{Cupid}, the Roman equivalent of the Greek \emph{Eros}, more typically known in French as \emph{Cupidon} and \emph{\'{E}ros}, respectively. Cupid is commonly accompanied by \emph{amorini} or ``cupids,'' depicted as chubby winged babies called \emph{putti}. Fuzelier's choice of naming him L'Amour over the more expected Cupidon is a choice that narrows the distance between the individual and what he represents.} gives you &
		Are dearer still to you.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{Sc\`{e}ne 2}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 2}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{11}
	% \setline{\value{mynextline}}
	\stanza
		\scene{\textsc{Entr\'{e}e des 4 nations}. Troupe de jeunesse fran\c{c}aise, espagnole, italienne et polonaise, qui accourt et forme des danses gracieuses.}%\arabic{linenum}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{11}
	% \setline{\value{mynextline}}
	\stanza
		\scene{\textsc{Entry of the four nations}. Troop of French, Spanish, Italian, and Polish youth. They run to create graceful dances.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

% \newpage

\dialogue{H\'{e}b\'{e}}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	% \setline{\value{mynextline}}
	\setline{12}
	\stanza
		Amants s\^{u}rs de plaire, &
		Suivez votre ardeur! &
		Chantez votre bonheur, &
		Mais sans offenser le myst\`{e}re! &
		Il est pour un tendre coeur &
		Des biens dont le secret augmente la douceur. &
		Songez qu'il faut les taire!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	% \setline{\value{mynextline}}
	\setline{12}
	\stanza
		Lovers sure of pleasing, &
		Follow your passion! &
		Sing your happiness, &
		But without disturbing the mysterious! &
		For the tenderhearted, &
		There are things whose secrecy increases their sweetness. &
		Consider that which is best left unsaid!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\balletnum{airgrave}{Air grave pour deux polonais}{Serious air for two Polish youths}

\balletnum{firstmin}{1$^{er}$ Menuet}{First minuet}

\balletnum{secmin}{2$^e$ Menuet}{Second minuet}

\dialogue{H\'{e}b\'{e}}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{19}
	\stanza
		Musettes, r\'{e}sonnez dans ce riant bocage, &
		Accordez-vous sous l'ombrage &
		Au murmure des ruisseaux, &
		Accompagnez le doux ramage &
		Des tendres oiseaux.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{19}
	\stanza
		Bagpipes, resound in this laughing grove. &
		In this shade, tune yourself &
		To the murmur of streams. &
		Join in the sweet warbling &
		Of tender birds.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Choeur}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{24}
	\stanza
		Musettes, r\'{e}sonnez dans ce riant bocage, &
		Accordez-vous sous l'ombrage &
		Au murmure des ruisseaux, &
		Accompagnez le doux ramage &
		Des tendres oiseaux.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{24}
	\stanza
		Bagpipes, resound in this laughing grove. &
		In this shade, treat yourself &
		To the murmur of streams. &
		Join in the sweet warbling &
		Of tender birds.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\song{Musette en rondeau}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{29}
	\stanza
		\stage{Bruit de tambours qui interrompt le ballet}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{29}
	\stanza
		\stage{The sound of drums interrupts the ballet.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{H\'{e}b\'{e}}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{30}
	\stanza
		Qu'entends-je! Les tambours font taire nos musettes? &
		C'est Bellone! Ses cris excitent les h\'{e}ros: &
		Qu'elle va d\'{e}rober de sujets \`{a} Paphos!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{30}
	\stanza
		What's that I hear? The drums silence our bagpipes? &
		It's Bellona!\mynote{bellona}{31}{Bellona is a Roman goddess of war.} Her cries excite heroes: &
		The thief will convert the followers of Paphos!\mynote{paphos}{32}{Paphos, on the island of Cyprus, is said to be the birthplace of---and was the center of worship for---Aphrodite, the Greek goddess of love.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{Sc\`{e}ne 3}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 3}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{33}
	\stanza
		\scene{Bellone, H\'{e}b\'{e} et sa suite.} &
		\scene{Bellone arrive au bruit des tambours et des trompettes qui la pr\'{e}c\`{e}dent avec des guerriers portant des drapeaux. Elle invite la suite d'H\'{e}b\'{e} \`{a} n'aimer que la gloire.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{33}
	\stanza
		\scene{Bellona, Hebe and her followers.} &
		\scene{Bellona arrives in the noise of drums and trumpets, preceded by warriors carrying flags. She invites the followers of Hebe to delight in her glory.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Bellone}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{35}
	\stanza
		\stage{\`{a} la suite d'H\'{e}b\'{e}} &
		La Gloire vous appelle: \'{e}coutez ses trompettes! &
		H\^{a}tez-vous, armez-vous, et devenez guerriers! &
		Quittez ces paisibles retraites! &
		Combattez, il est temps de cueillir des lauriers.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{35}
	\stanza
		\stage{to Hebe's followers} &
		Glory calls you: listen to her trumpets! &
		Hurry, arm yourselves, and become warriors! &
		Leave these peaceful havens! &
		Fight, for it is time to gather laurels!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}
 
\dialogue{Choeur}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{40}
	\stanza
		\stage{Les guerriers appellent les amants des nations alli\'{e}es. Ces amants g\'{e}n\'{e}reux se rangent pr\`{e}s de Bellone, et suivent les \'{e}tendards.} &
		La Gloire vous appelle: \'{e}coutez ses trompettes! &
		H\^{a}tez-vous, armez-vous, et devenez guerriers!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{40}
	\stanza
		\stage{The warriors call to the lovers of allied nations. These generous lovers arrange themselves near Bellona and follow the flags.} &
		Glory calls you: listen to her trumpets! &
		Hurry, arm yourselves, and become warriors!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\balletnum{airdeux}{Air pour deux guerriers portant les drapeaux}{Air for two warriors carrying the flags}

\balletnum{airlesamants}{Air pour les amants et amantes qui suivent Bellone}{Air for the male and female lovers who follow Bellona}

\dialogue{Choeur}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{43}
	\stanza
		Vous nous abandonnez. &
		Quelle peine mortelle! &
		Que vont devenir nos beaux jours! &
		Quelle peine mortelle! &
		\'{E}coutez les Amours. &
		La Gloire nous appelle, &
		Nous n'\'{e}coutons qu'elle.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{43}
	\stanza
		You abandon us. &
		What mortal pain! &
		What will become of our beautiful days? &
		What mortal pain! &
		Listen to the cupids. &
		Glory calls us, &
		But we don't listen to her.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{Sc\`{e}ne 4}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 4}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{50}
	\stanza
		\scene{H\'{e}b\'{e}}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{50}
	\stanza
		\scene{Hebe}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{H\'{e}b\'{e}}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{51}
	\stanza
		Bellone les entra\^{i}ne\ldots{} &
		O toi, vainqueur des Cieux, &
		Viens prouver ton pouvoir supr\^{e}me! &
		On ose te quitter pour suivre d'autres Dieux! &
		Fils de V\'{e}nus, ah! qui peut mieux te venger que toi-m\^{e}me?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{51}
	\stanza
		Bellona leads them away\ldots{} &
		O you, victor of the Heavens, &
		Come prove your supreme power! &
		They dare leave you to follow other gods! &
		Ah, Son of Venus!\mynote{venus}{55}{Cupid is the son of Venus, the Roman goddess of love whose Greek counterpart was Aphrodite.} Who better than you to avenge yourself?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{Sc\`{e}ne 5}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 5}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{56}
	\stanza
		\scene{L'Amour, H\'{e}b\'{e}, suite de H\'{e}b\'{e}. L'Amour descend des cieux sur des nuages; il porte des traits nouveaux; il est accompagn\'{e} d'une troupe d'Amours arm\'{e}s comme lui, dont les uns tiennent des brandons et les autres arborent des \'{e}tendards galants. Annonce de l'Amour}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{56}
	\stanza
		\scene{Cupid, Hebe, followers of Hebe. Cupid descends from the heavens on a cloud; he carries new darts; he is accompanied by a troupe of cupids armed like him, some of whom hold torches, while others boast gallant flags. Cupid's arrival is announced.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{H\'{e}b\'{e}}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{57}
	\stanza
		L'Amour para\^{i}t arm\'{e}, qu'il soit victorieux!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{57}
	\stanza
		Cupid appears armed. Let him be victorious!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{L'Amour}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{58}
	\stanza
		Pourquoi Mars \`{a} l'Amour d\'{e}clara-t-il la guerre? &
		Mars perd-t-il son encens, lorsqu'on vient m'en offrir? &
		Jamais les myrthes sur la terre &
		N'ont emp\^{e}ch\'{e} les lauriers de fleurir.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{58}
	\stanza
		Why did Mars\mynote{mars}{58}{Mars is the Roman god of war.} declare war against Cupid? &
		Does Mars lose his incense when someone offers some to me? &
		Never have the myrtles on earth\mynote{myrtleandlaurel}{60}{Myrtle is a white flower prized for its scent and symbolic link to purity; for these reasons it is sacred to Venus. Laurel, on the other hand, was shaped into wreaths to be worn by on the head by those who are victorious---in Rome, especially those military leaders returning home victorious from battle.} &
		Prevented the laurels from blooming.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{H\'{e}b\'{e}}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{62}
	\stanza
		\stage{\`{a} l'Amour} &
		Pour remplacer les coeurs que vous ravit Bellone, &
		Fils de V\'{e}nus, lancez vos traits les plus certains; &
		Conduisez les plaisirs dans les climats lointains, &
		Quand l'Europe les abandonne!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{62}
	\stanza
		\stage{to Cupid} &
		In order to change the hearts charmed by Bellona, &
		Son of Venus, launch your darts with certainty; &
		Shepherd the pleasures of distant lands, &
		Since Europe abandons them!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}
 
\dialogue{L'Amour}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{67}
	\stanza
		\stage{\`{a} sa suite} &
		Ranimez vos flambeaux, remplissez vos carquois, &
		Moisonnez, m\'{e}ritez les palmes les plus belles! &
		Amours, remportez, \`{a} la fois, &
		Cent victoires nouvelles!
	\&
	\stanza
		\setline{72}L'horreur suit le terrible Mars; &
		Les Jeux s'amusent sur vos traces, &
		Partez, partez, vos nouveaux \'{e}tendards &
		Sont l'ouvrage des Gr\^{a}ces.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{67}
	\stanza
		\stage{to his followers} &
		Rekindle your torches, replenish your quivers, &
		Reap, earn palm leaves of those faithful to Love! &
		Cupids, achieve a hundred new victories &
		All at once!
	\&
	\stanza
		\setline{72}Horror follows terrible Mars; &
		But games amuse themselves in your footsteps. &
		Go, go, for your new flags &
		Are made by the Graces themselves.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\balletnum{airlesamours}{Air pour les Amours}{Air for the cupids}

\dialogue{L'Amour, H\'{e}b\'{e}}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{76}
	\stanza
		Traversez les plus vastes mers, &
		Volez, volez, Amours, volez, volez! &
		Portez vos armes et vos fers &
		Sur le plus \'{e}loign\'{e} rivage! &
		Est-il un coeur dans l'univers &
		Qui ne vous doive son hommage?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{76}
	\stanza
		Cross the widest seas, &
		Fly, fly, cupids, fly, fly! &
		Bring your weapons and your chains &
		To the farthest shore! &
		Is there a heart in the universe &
		Who should not give you his tribute?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Choeur}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{82}
	\stanza
		\stagel{Les Amours s'envolent pendant le choeur et se dispersent loin de l'Europe dans les diff\'{e}rents climats de l'Inde.} &
		Traversez les plus vastes mers, &
		Volez, volez, Amours, volez, volez! &
		Portez vos armes et vos fers &
		Sur le plus \'{e}loign\'{e} rivage!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{82}
	\stanza
		\stagel{The cupids fly during the chorus and disperse themselves, far from Europe, in the different climes of the Indies.} &
		Cross the largest seas, &
		Fly, fly, cupids, fly, fly! &
		Bring your weapons and your chains &
		To the farthest shore!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}
% 
% \section*{Act 1. Le Turc g\'{e}n\'{e}reux (The Gracious Turk)}
% \addcontentsline{toc}{section}{Act 1. Le Turc g\'{e}n\'{e}reux}

\newpage

\section*{Act 2. Les Incas du P\'{e}rou (The Incas of Peru)}
\addcontentsline{toc}{section}{Act 2. Les Incas du P\'{e}rou}
\addtoendnotes{\protect\subsection*{Act 2.}}
\addtoendnotes{\protect\addcontentsline{toc}{subsection}{Act 2.}}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{1}
	\stanza
		\scene{Le th\'{e}\^{a}tre repr\'{e}sente un d\'{e}sert du P\'{e}rou, termin\'{e} par une montagne aride. Le sommet en est couronn\'{e} par la bouche d'un volcan form\'{e}e de rochers calcin\'{e}s et couverts de cendres.}
	\& 
	\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{1}
	\stanza
		\scene{The stage depicts a desert in Peru, ending in an arid mountain. The summit is crowned by the mouth of a volcano made of charred rocks and covered in ash.}
	\&
	\endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 1}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 1}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{2}
	\stanza
		\scene{Phani, Carlos, Officier espagnol.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{2}
	\stanza
		\scene{Phani; Carlos, a Spanish officer.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Carlos}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{3}
	\stanza
		Vous devez bannir de votre \^{a}me&
		La criminelle erreur qui s\'{e}duit les Incas.&
		Vous l'avez promis \`{a} ma flamme.&
		Pourquoi diff\'{e}rez-vous? Non, vous ne m'aimez pas\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{3}
	\stanza
		You must banish from your soul&
		The criminal error that seduces the Incas.&
		You have promised it to my flame.&
		Why do you defer? No, you do not love me\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{7}
	\stanza
		Que vous p\'{e}n\'{e}trez mal mon secret embarras! &
		Quel injuste soup\c{c}on! \ldots{}Quoi! Sans inqui\'{e}tude,&
		Brise-t-on \`{a} la fois&
		Les liens du sang et des lois?&
		Excusez mon incertitude!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{7}
	\stanza
		How evilly you penetrate my hidden shame! &
		What unjust suspicion! \ldots{}What, without concern,&
		Do we loosen at one time &
		Both ties of blood and of laws? &
		Excuse my uncertainty!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

% \newpage

\dialogue{Carlos}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{12}
	\stanza
		Dans un culte fatal, qui peut vous arr\^{e}ter?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{12}
	\stanza
		In a fatal cult, who can stop you?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{13}
	\stanza
		Ne croyez point, Carlos, que ma raison balance!&
		Mais de nos fiers Incas je crains la violence\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{13}
	\stanza
		Do not believe, Carlos, that my reason is balanced!&
		But I fear violence from our proud Incas\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Carlos}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{15}
	\stanza
		Ah! Pouvez-vous les redouter?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{15}
	\stanza
		Ah! Can you fear them?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{16}
	\stanza
		Sur ces monts, leurs derniers asiles,&
		La f\^{e}te du Soleil va les ressembler tous\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{16}
	\stanza
		On these mountains, their final asylums,&
		They will all look alike during the Feast of the Sun\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}
 
\dialogue{Carlos}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{18}
	\stanza
		Du trouble de leurs jeux, que ne profitons-nous?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{18}
	\stanza
		Why don't we take advantage of the disorder from their games?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{19}
	\stanza
		Ils observent mes pas\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{19}
	\stanza
		They watch my every step\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Carlos}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{20}
	\stanza
		Leurs soins sont inutiles,&
		Si vous m'acceptez pour \'{e}poux.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{20}
	\stanza
		Their cares are pointless&
		If you accept me as husband.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{22}
	\stanza
		Carlos, allez, pressez ce moment favorable,&
		D\'{e}livrez-moi d'un s\'{e}jour d\'{e}testable!&
		Mais ne venez pas seul ... Quel funeste malheur!&
		Si votre mort ... Le peuple est barbare, implacable,&
		Et quelquefois le nombre accable&
		La plus intr\'{e}pide valeur;&
		Ciel!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{22}
	\stanza
		Carlos, go, use this opportunity,&
		Deliver me from a detestable stay!&
		But do not come alone\ldots{} That would be deadly!&
		If your death\ldots{} The people are barbaric, cruel,&
		And sometimes a great number can overwhelm&
		The most fearless valor;&
		Heaven!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

% \newpage

\dialogue{Carlos}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{29}
	\stanza
		Pouviez-vous \^{e}tre alarm\'{e}e?&
		Oubliez-vous que dans ces lieux&
		Un seul de nos guerriers triomphe d'une arm\'{e}e?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{29}
	\stanza
		Could you be alarmed?&
		Did you forget that in these places&
		A single one of our warriors is triumphant over an army?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{32}
	\stanza
		Je sais vos exploits glorieux,&
		Et qu'\`{a} votre courage il n'est rien d'impossible.&
		Cependant, cher Carlos, empruntez du secours!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{32}
	\stanza
		I know your glorious exploits&
		And that to your courage everything is possible.&
		However, dear Carlos, rely on support!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Carlos}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{35}
	\stanza
		Que craignez-vous?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{35}
	\stanza
		What do you fear?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{36}
	\stanza
		H\'{e}las! Je suis sensible;&
		Lorsque l'on aime, on craint toujours.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{36}
	\stanza
		Alas, I am sensitive!&
		If one loves, one fears everything.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 2}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 2}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{38}
	\stanza
		\scene{Phani seule}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{38}
	\stanza
		\scene{Phani alone}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{39}
	\stanza
		Viens, Hymen, viens m'unir au vainqueur que j'adore!&
		Forme tes noeuds, encha\^{i}ne-moi!&
		Dans ces tendres instants o\`{u} ma flamme t'implore,&
		L'amour m\^{e}me n'est pas plus aimable que toi.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{39}
	\stanza
		Hymen, come join me to the conqueror whom I love!&
		Tie your knots, enchain me!&
		In the tender moments where my passion implores you,&
		Even love itself is less lovely than you.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}	

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 3}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 3}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{43}
	\stanza
		\scene{Phani, Huascar}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{43}
	\stanza
		\scene{Phani, Huascar}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{44}
	\stanza
		\stage{\`{a} part}&
		Elle est seule\ldots{} parlons! L'instant est favorable\ldots{}&
		Mais je crains d'un rival l'obstacle redoutable.&
		Parlons au nom des Dieux pour surprendre son coeur!&
		Tout ce que dit l'Amour est toujours pardonnable,&
		Et le ciel que je sers doit servir mon ardeur.
	\&
	\stanza		
		\setline{50}\stage{\`{a} Phani}&
		Le dieu de nos climats dans ce beau jour m'inspire.&
		Princesse, le soleil daigne veiller sur vous,&
		Et lui-m\^{e}me dans notre empire,&
		Il pr\'{e}tend par ma voix vous nommer un \'{e}poux.&
		Vous fr\'{e}missez\ldots{} D'o\`{u} vient que votre coeur soupire?
	\&
	\stanza
		\setline{56}Ob\'{e}issons sans balancer&
		Lorsque le ciel commande!&
		Nous ne pouvons trop nous presser&
		D'accorder ce qu'il nous demande;&
		Y r\'{e}fl\'{e}chir, c'est l'offenser.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{44}
	\stanza
		\stage{aside}&
		She is alone\ldots{} let us speak! The moment is favorable\ldots{}&
		But I fear the formidable obstacle of a rival.&
		We'll implore the gods to surprise her heart!&
		Everything said to Cupid is always pardonable,&
		And the heaven that I serve must serve my ardor.
	\&
	\stanza
		\setline{50}\stage{to Phani}&
		The god of our climes in this beautiful day inspires me.&
		Princess, the sun himself deigns to watch out for you,&
		And he himself in our empire,&
		He argues through my voice for you to name a husband.&
		You shudder\ldots{} Why does your heart sigh?
	\&
	\stanza
		\setline{56}Obey without hesitation&
		When the sky commands it!&
		No rushing is too much&
		For us to grant what is demanded of us;&
		To first think about it, that's the offense.
    \&
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{61}
	\stanza
		Non, non, je ne crois pas tout ce que l'on assure &
		En attestant les cieux;&
		C'est souvent l'imposture &
		Qui parle au nom des Dieux.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{61}
	\stanza
		No, no, I do not believe all that we hear &
		As attesting the heavens; &
		It is often the imposter &
		Who speaks in the name of the Gods.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{65}
	\stanza
		Pour les Dieux et pour moi, quelle coupable injure! &
		Je sais ce qui produit votre incr\'{e}dulit\'{e}, &
		C'est l'amour! Dans votre \^{a}me, il est seul \'{e}cout\'{e}!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{65}
	\stanza
		For the Gods and for me, what culpable abuse! &
		I know that which creates your incredulity, &
		It's love! In your soul, love alone is heard!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{68}
	\stanza
		L'amour! Que croyez-vous?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{68}
	\stanza
		Love! What do you believe?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}


\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{69}
	\stanza
		Oui, vous aimez, perfide,&
		Un de nos vainqueurs inhumains.&
		Ciel! Mettras-tu toujours tes armes dans leurs mains?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{69}
	\stanza
		Yes, traitor, you love&
		One of our inhumane conquerors.&
		Heaven! Will you always put your weapons in their hands?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{72}
	\stanza
		Redoutez le Dieu qui les guide!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{72}
	\stanza
		Fear the God who guides them!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

% \newpage

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{73}
	\stanza
		C'est l'or qu'avec empressement,&
		Sans jamais s'assouvir, ces barbares d\'{e}vorent.&
		L'or qui de nos autels ne fait que l'ornement&
		Est le seul Dieu que nos tyrans adorent.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{73}
	\stanza
		It's gold that with eagerness,&
		Without satiety, these barbarians devour---&
		Gold which on our altars is only ornament.&
		Gold is the sole god our tyrants adore.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{77}
	\stanza
		T\'{e}m\'{e}raire! Que dites-vous!&
		R\'{e}v\'{e}rez leur puissance, et craignez leur courroux.&
		Pour leur obtenir vos hommages,&
		Faut-il des miracles nouveaux?&
		Vous avez vu, de nos rivages,&
		Leurs villes voler sur les eaux;&
		Vous avez vu, dans l'horreur de la guerre,&
		Leur invincible bras disposer du tonnerre\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{77}
	\stanza
		Such foolhardy words!&
		Revere their power, and fear their wrath.&
		In order to get your tributes,&
		Must there be new miracles?&
		From our shores, you have seen&
		Their cities flying over the waters;&
		In the horror of war, you have seen&
		Their invincible arms creating thunder\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 4}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 4}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{85}
	\stanza
		\scene{Huascar et un Inca, son confident. On entend un pr\'{e}lude qui annonce la f\^{e}te du Soleil.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{85}
	\stanza
		\scene{Huascar and an Inca, his confidant. We listen to a prelude announcing the Feast of the Sun.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{86}
	\stanza
		\stage{\`{a} part}&
		On vient, dissimulons mes transports \`{a} leurs yeux!
	\&
	\stanza
		\setline{88}\stage{\`{a} l'Inca qu'il appelle}&
		Vous savez mon projet. Allez, qu'on m'ob\'{e}isse\ldots{}
	\&
	\stanza
		\setline{90}\stage{\`{a} part}&
		Je n'ai donc plus pour moi qu'un barbare artifice,&
		Qui de flamme et de sang inondera ces lieux.&
		Mais que ne risque point un amour furieux?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{86}
	\stanza
		\stage{aside}&
		Someone comes\ldots{} let us conceal my tricks from their eyes!
	\&
	\stanza
		\setline{88}\stage{calling to the Inca}&
		You know my project. Go ahead, so that she obeys me\ldots{}
	\&
	\stanza
		\setline{90}\stage{aside}&
		I don't have much more for me than a barbaric trick,&
		Which will flood this place with flame and blood.&
		But doesn't an angry love risk much?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 5}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 5}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{94}
	\stanza
		\scene{F\^{e}te du Soleil}&
		\scene{Huascar, Phani, ramen\'{e}e par des Incas, Pallas et Incas, Sacrificateurs, P\'{e}ruviens et P\'{e}ruviennes}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{94}
	\stanza
		\scene{Feast of the Sun}&
		\scene{Huascar, Phani, brought by the Incas, Pallas and Incas, Priests, Peruvian men and women}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{96}
	\stanza
		Soleil, on a d\'{e}truit tes superbes asiles,&
		Il ne te reste plus de temple que nos coeurs.&
		Daigne nous \'{e}couter dans ces d\'{e}serts tranquilles!&
		Le z\`{e}le est pour les Dieux le plus cher des honneurs.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{96}
	\stanza
		Sun, we destroyed your superb havens,&
		Leaving no temple for you but our hearts.&
		Deign to hear us, in these tranquil deserts!&
		Zeal is, for the gods, the highest of honors.
   	\&
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\balletnum{preludeadoration}{Pr\'{e}lude pour l'adoration du Soleil}{Prelude for the adoration of the Sun}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{100}
	\stanza
		\stage{Les Pallas et Incas font leur adoration au Soleil}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{100}
	\stanza
		\stage{The Pallas and Incas display their adoration to the Sun}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{101}
	\stanza
		Brillant soleil, jamais nos yeux, dans ta carri\`{e}re,&
		N'ont vu tomber de noirs frimas,&
		Et tu r\'{e}pands dans nos climats&
		Ta plus \'{e}clatante lumi\`{e}re.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{101}
	\stanza
		Brilliant sun, in your career, our eyes &
		Have never seen black frost falling,&
		And you spread throughout our climes&
		Your brightest light.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\balletnum{airdesincas}{Air des Incas pour la d\'{e}votion du Soleil}{Air of the Incas for the Sun's devotion}

\song{Danse de P\'{e}ruviens et de P\'{e}ruviennes}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{105}
	\stanza
		Clair flambeau du monde,&
		L'air, la terre et l'onde&
		Ressentent tes bienfaits!&
		Clair flambeau du monde,&
		L'air, la terre et l'onde&
		Te doivent leurs attraits!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{105}
	\stanza
		Clear torch of the world,&
		The air, the earth, and the wave&
		All feel your kindness!&
		Clear torch of the world,&
		The air, the earth, and the wave&
		All owe you their charms!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Choeur}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{111}
	\stanza
		Clair flambeau du monde,&
		L'air, la terre et l'onde&
		Ressentent tes bienfaits!&
		Clair flambeau du monde,&
		L'air, la terre et l'onde&
		Te doivent leurs attraits!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{111}
	\stanza
		Clear torch of the world,&
		The air, the earth, and the wave&
		All feel your kindness!&
		Clear torch of the world,&
		The air, the earth, and the wave&
		All owe you their charms!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{117}
	\stanza
		Par toi dans nos champs tout abonde.&
		Nous ne pouvons compter les biens que tu nous fais.&
		Chantons-les seulement! Que l'\'{e}cho nous r\'{e}ponde!&
		Que ton nom dans nos bois retentisse \`{a} jamais!&
		Tu laisses l'univers dans une nuit profonde,&
		Lorsque tu disparais;&
		Et nos yeux, en perdant ta lumi\`{e}re f\'{e}conde,&
		Perdent tous leurs plaisirs; la beaut\'{e} perd ses traits.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{117}
	\stanza
		Through you, all abounds in our fields.&
		We cannot count your blessings.&
		Let us sing only of them! Let the echo meet us!&
		May your name forever resound in our woods!&
		You leave the universe in profound darkness&
		When you disappear;&
		And our eyes, in losing your fecund light,&
		Lose all their pleasures; Beauty loses her features.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\song{Loure en rondeau}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{125}
	\stanza
		Permettez, astre du jour,&
		Qu'en chantant vos feux nous chantions d'autres flammes;&
		Partagez, astre du jour,&
		L'encens de nos \^{a}mes&
		Avec le tendre amour.&
		Le soleil, en guidant nos pas,&
		R\'{e}pand ses app\^{a}ts&
		Dans les routes qu'il pare.&
		Raison, quand malgr\'{e} tes soins,&
		L'amour nous \'{e}gare,&
		Nous pla\^{i}t-il moins?&
		Vous brillez, astre du jour,&
		Vous charmez nos yeux par l'\'{e}clat de vos flammes!&
		Vous brillez, astre du jour! L'astre de nos \^{a}mes,&
		C'est le tendre amour.&
		De nos bois chassez la tristesse,&
		R\'{e}gnez-y sans cesse, Dieux de nos coeurs!&
		De la nuit le coile sombre&
		Sur vos attraits n'\'{e}tend jamais son ombre;&
 		Tous les temps, aimables vainqueurs,&
 		Sont marqu\'{e}s par vos faveurs.
    \& 
	\stanza
		\stage{On danse, et la f\^{e}te est troubl\'{e}e par un tremblement de terre.}
	\&
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{125}
	\stanza
		Daystar, permit,&
		In singing of your fires, that which we sang of other flames;&
		Share, Daystar,&
		The incense of our souls&
		With tender love.&
		The sun, guiding our steps,&
		Spreads his baits&
		In the routes that he adorns.&
		Therefore, when in spite of your care,&
		Love leads us astray,&
		Does it please us less?&
		Shine, Daystar!&
		Charm our eyes by the brightness of your flames!&
		Shine, Daystar! The star of our souls,&
		It is the tenderest love.&
		Chase sadness from our woods,&
		And reign there forever, God of our hearts!&
		Though the gloomy night coils&
		Around your charms, it cannot extend its shadow;&
 		All the time, kind victors,&
 		Are marked by your favors.
    \& 
	\stanza
		\stage{They dance, and the feast is troubled by an earthquake.}
	\&
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\song{1$^{er}$  Gavotte}

\song{2$^{e}$ Gavotte en Rondeau}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{148}
	\stanza
		\stage{Tremblement de terre}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{148}
	\stanza
		\stage{Earthquake}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Choeur}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{149}
	\stanza
		Dans les ab\^{i}mes de la terre,&
		Les vents se d\'{e}clarent la guerre.
    \& 
	\stanza\skipnumbering
		\stage{L'air s'obscurcit, le tremblement redouble, le volcan s'allume et jette par tourbillons du feu et de la fum\'{e}e.}
	\&
	\stanza
		Les rochers embras\'{e}s s'\'{e}lancent dans les airs,&
		Et portent jusqu'aux cieux les flammes des enfers.
	\&
	\stanza
		\stage{L'\'{e}pouvante saisit les P\'{e}ruviens, l'assembl\'{e}e se disperse. Huascar arr\^{e}te Phani. Le tremblement de terre semble s'apaiser.}
	\&
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{149}
	\stanza
		In the depths of the earth,&
		Winds declare war.
	\& 
	\stanza\skipnumbering
		\stage{The air darkens, the trembling redoubles, and the volcano illuminates and erupts clouds of fire and smoke.}
	\&
	\stanza
		The fiery rocks dart into the air&
		And carry to heaven the flames of hell.
	\&
	\stanza
		\stage{Horror seizes the Peruvians, and the assembly scatters. Huascar stops Phani. The earthquake seems to subside.}
	\&
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 6}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 6}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{155}
	\stanza
		\scene{Huascar, Phani}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{155}
	\stanza
		\scene{Huascar, Phani}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{156}
	\stanza
		\stage{\`{a} Phani qui traverse le th\'{e}\^{a}tre en s'enfuyant}&
		Arr\^{e}tez! Par ces feux le ciel vient de m'apprendre&
		Qu'\`{a} son arr\^{e}t il faut vous rendre,&
		Et l'hymen\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{156}
	\stanza
		\stage{to Phani, fleeing across the stage}&
		Stop! By these lights the sky has just taught me&
		That it is necessary for you to follow by its judgment,&
		And marriage\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{160}
	\stanza
		Qu'allez-vous encore me r\'{e}v\'{e}ler?&
		O jour funeste! Dois-je croire&
		Que le ciel, jaloux de sa gloire,&
		Ne s'explique aux humains qu'en les faisant trembler?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{160}
	\stanza
		What more are you going to show me?&
		Oh, fatal day! Must I believe&
		That the sky, jealous of his glory,&
		Can explain himself to humans only by making them tremble?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{164}
	\stanza
		\stage{l'arr\^{e}tant encore}&
		Vous fuyez, quand les Dieux daignent vous appeler!&
		Eh bien! cruelle, eh bien! vous allez me conna\^{i}tre.&
		Suivez l'amour jaloux!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{164}
	\stanza
		\stage{stopping her again}&
		You flee when the gods deign to call you!&
		Well then, cruelly will you know me!&
		Follow jealous love!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{168}
	\stanza
		\stage{se reculant}&
		Ton crime ose para\^{i}tre!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{168}
	\stanza
		\stage{recoiling}&
		Your crime dares to appear!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{170}
	\stanza
		Que l'on est criminel lorsque l'on ne pla\^{i}t pas!&
		Du moins en me suivant \'{e}vitez le tr\'{e}pas!\ldots{}
	\&
	\stanza\skipnumbering
		Ici je vois partout l'affreuse mort suivie&
		D'un redoutable embrasement.&
		Chaque instant peut de votre vie&
		Devenir le dernier moment.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{170}
	\stanza
		Oh, how one is criminal when one doesn't please!&
		At least in following me you avoid demise!\ldots{}
	\&
	\stanza\skipnumbering
		Here I see everywhere horrible death which follows&
		From a dreadful conflagration.&
		Each instant can become&
		The final moment of your life.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

% \newpage

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 7}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 7}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{177}
	\stanza
		\scene{Phani, Huascar, Carlos}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{177}
	\stanza
		\scene{Phani, Huascar, Carlos}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{178}
	\stanza
		\stage{\`{a} Phani}&
		Quoi! Plus que le p\'{e}ril mon amour vous \'{e}tonne?&
		C'est trop me r\'{e}sister\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{178}
	\stanza
		\stage{to Phani}&
		What! More than danger, my love surprises you?&
		It's too much to resist me\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{181}
	\stanza
		O ciel, entends mes voeux!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{181}
	\stanza
		Oh heaven, hear my wishes!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{182}
	\stanza
		C'est aux miens qu'il vous abandonne.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{182}
	\stanza
		Mine are that it abandons you.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Carlos}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{183}
	\stanza
		\stage{arrivant sur Huascar un poignard \`{a} la main}&
		Tu t'abuses, barbare!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{183}
	\stanza
		\stage{arriving at Huascar with a daggar in hand}&
		You are mistaken, barbarian!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{185}
	\stanza
		Ah! Carlos! Je frissonne.&
		Le soleil jusqu'au fond des antres les plus creux&
		Vient d'allumer la terre, et son courroux pr\'{e}sage\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{185}
	\stanza
		Ah, Carlos! I shudder.&
		To the bottoms of the deepest caverns, the Sun&
		Just lit up the earth, and his wrath forebodes\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Carlos}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{188}
	\stanza
		Princesse, quelle erreur!&
		C'est le ciel qu'elle outrage.&
		Cet embrasement dangereux&
		Du soleil n'est point l'ouvrage,&
		Il est celui de sa rage.&
		Un seul rocher jet\'{e} dans ces gouffres affreux,&
		Y r\'{e}veillant l'ardeur de ces terribles feux,&
		Suffit pour exciter un si fatal ravage.&
		Le perfide esp\'{e}rait vous tromper dans ce jour,&
		Et que votre terreur servirait son amour.&
		Sur ces monts mes guerriers punissent ses complices,&
		Ils vont trouver dans ces noirs pr\'{e}cipices&
		Des tombeaux dignes d'eux.
	\&
	\stanza\skipnumbering
		\stage{\`{a} Huascar}&
		Mais il te faut de plus cruels supplices.
	\&
	\stanza
		\stage{\`{a} Phani}&
		Accordez votre main \`{a} son rival heureux,&
		C'est l\`{a} son ch\^{a}timent!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{188}
	\stanza
		Princess, what a mistake!&
		It is the sky whom the earth insults.&
		This dangerous blaze&
		Is not the sun's work;&
		The sun is the object of her anger.&
		A single rock thrown into those dreadful chasms,&
		Awakens there the passion of these terrible fires,&
		Enough to excite such a fatal disaster.&
		The traitor hopes to mislead you this day,&
		And that your terror would serve his love.&
		On those mountains, my warriors punish his accomplices.&
		They will find, in dark ravines,&
		Tombs worthy of them.
	\&
	\stanza\skipnumbering
		\stage{to Huascar}&
		But you deserve crueler torture.
	\&
	\stanza
		\stage{to Phani}&
		Grant your hand to his fortunate rival:&
		That will be his punishment!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{206}
	\stanza
		Ciel! Qu'il est rigoureux
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{206}
	\stanza
		Heaven! He is severe.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Phani, Carlos}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{207}
	\stanza
		Pour jamais, l'amour nous engage.&
		Non, non, rien n'est \'{e}gal \`{a} ma f\'{e}licit\'{e}.&
		Ah! Mon coeur a bien m\'{e}rit\'{e}&
		Le sort qu'avec vous il partage.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{207}
	\stanza
		Love engages us forever.&
		No, no, nothing compares to my bliss.&
		Ah! My heart has well earned&
		The fate that it shares with you.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{211}
	\stanza
		Non, non, rien n'\'{e}gale ma rage.&
		Je suis t\'{e}moin de leur f\'{e}licit\'{e}.&
		Faut-il que mon coeur irrit\'{e}&
		Ne puisse \^{e}tre veng\'{e} d'un si cruel outrage?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{211}
	\stanza
		No, no, nothing compares to my rage.&
		I am a witness of their bliss.&
		Must my irritated heart&
		Be beyond vengeance of so cruel an outrage?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 8}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 8}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{215}
	\stanza
		\scene{Les m\^{e}mes. Le volcan se rallume, et le tremblement de terre recommence.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{215}
	\stanza
		\scene{The same place. The volcano is once again active, and the earthquake resumes.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Huascar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{216}
	\stanza
		La flamme se rallume encore,&
		Loin de l'\'{e}viter, je l'implore\ldots{}&
		Ab\^{i}mes embras\'{e}s, j'ai trahi les autels.&
		Exercez l'emploi du tonnerre,&
		Vengez les droits des immortels,&
		D\'{e}chirez le sein de la terre&
		Sous mes pas chancelants!&
		Renversez, dispersez ces arides montagnes,&
		Lancez vos feux dans ces tristes campagnes,&
		Tombez sur moi, rochers br\^{u}lants.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{216}
	\stanza
		The flame returns again,&
		I beg for distance to avoid it\ldots{}&
		Blazing depths, I have betrayed the altars.&
		Exercise the use of the thunder,&
		Avenge the rights of the immortals,&
		Rip the breast of the earth&
		Beneath my unsteady footsteps!&
		Spill, scatter these arid mountains,&
		Launch your fires in this sad countryside,&
		Fall upon me, hot rocks.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{226}
	\stanza
		\stage{Le volcan vomit des rochers enflamm\'{e}s qui \'{e}crasent le criminel Huascar.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{226}
	\stanza
		\stage{The volcano vomits fiery rocks that crush the criminal Huascar.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

% \newpage
% 
% \section*{Act 3.~Les Fleurs (The Flowers)}
% \addcontentsline{toc}{section}{Act 3.~Les Fleurs}

\newpage

\section*{Act 4.~Les sauvages (The American Indians)}
\addcontentsline{toc}{section}{Act 4.~Les sauvages}
\addtoendnotes{\protect\subsection*{Act 4.}}
\addtoendnotes{\protect\addcontentsline{toc}{subsection}{Act 4.}}
\addtoendnotes{Fuzelier added the fourth act in 1736, seven months after the opera's premiere.\newline}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{1}
	\stanza
		\scene{Le th\'{e}\^{a}tre repr\'{e}sente un bosquet d'une for\^{e}t de l'Am\'{e}rique, voisine des colonies fran\c{c}aises et espagnoles o\`{u} doit se c\'{e}l\'{e}brer la c\'{e}r\'{e}monie du Grand Calumet de la Paix.}
	\& 
	\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{1}
	\stanza
		\scene{The stage depicts a forest grove in America, near the French and Spanish colonies, the place for conducting the ritual of the Great Pipe of Peace.}
	\&
	\endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 1}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 1}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{2}
	\stanza
		\scene{Adario commandant les guerriers de la nation sauvage.} &
		\scene{On entend les fanfares des trompettes fran\c{c}aises.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{2}
	\stanza
		\scene{Adario commanding the warriors of the Indian nation.} &
		\scene{We hear the fanfares of French trumpets.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\begin{center}
	\textbf{\textsc{Adario}}
\end{center}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{4}
	\stanza
		Nos guerriers, par mon ordre unis \`{a} nos vainqueurs,&
		Vont ici de la paix c\'{e}l\'{e}brer les douceurs; &
		Mon coeur seul dans ces lieux trouve encor des alarmes. &
		Je vois deux \'{e}trangers illustres par les armes, &
		\'{E}pris de l'objet de mes voeux; &
		Je crains leurs soupirs dangereux, &
		Et que leur sort brillant pour Zima n'ait des charmes. &
		Rivaux de mes exploits, rivaux de mes amours, &
		H\'{e}las! dois-je toujours & 
		Vous c\'{e}der la victoire? &
		Ne paraissez-vous dans nos bois &
		Que pour triompher \`{a} la fois &
		De ma tendresse et de ma gloire? &
		\stage{apercevant ses rivaux} &
		Ciel! Ils cherchent Zima\ldots{} voudrait-elle changer? &
		Cachons-nous\ldots{} apprenons ce que je dois en croire! &
		Sachons et si je dois et sur qui me venger! &
		\stage{Il se cache \`{a} l'entr\'{e}e de la for\^{e}t et les observe.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{4}
	\stanza
		Our warriors, by my order united with our conquerors,&
		Gather here to celebrate the delights of peace;&
		My heart alone in these places still finds cause for alarm. &
		I see two foreigners shining with weapons, &
		Infatuated by the object of my desire; &
		I fear their sighs are dangerous &
		And that their dazzling fate is charming for Zima. &
		Rivals of my exploits, rival of my loves, &
		Alas! must I always and again &
		Cede you the victory? &
		Don't you appear in our wood &
		To overcome at once both &
		My love and my glory? &
		\stage{seeing his rivals} &
		Heavens! They look for Zima\ldots{} would she change? &
		Let us hide\ldots{} we'll learn that which I can't help believing! &
		Let us know whether and on whom I must avenge myself! &
		\stage{He hides at the edge of the forest and watches them.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs} 

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 2}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 2}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{22}
	\stanza
		\scene{Damon, officier fran\c{c}ais, Don Alvar,}&
		\scene{officier espagnol, Adario cach\'{e}.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{22}
	\stanza
		\scene{Damon, French officer; Don Alvar,}&
		\scene{Spanish officer; Adario, hidden.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\begin{center}
	\textbf{\textsc{Alvar}}
\end{center}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{24}
	\stanza
		Damon, quelle vaine esp\'{e}rance &
		Sur les pas de Zima vous attache aujourd'hui? &
		Vous outragez l'amour, et vous comptez sur lui! &
		Croyez-vous ses faveurs le prix de l'inconstance?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{24}
	\stanza
		Damon, what vain hope &
		Have you attached on the footsteps of Zima today? &
		You outrage Cupid, and yet you rely on him! &
		Do you believe his favors to be the prize of inconstancy?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Damon}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{28}
	\stanza
		L'inconstance ne doit blesser &
		Que les attraits qu'on abandonne. &
		Non, le fils de V\'{e}nus ne peut pas s'offenser &
		Lorsque nous recevons tous les traits qu'il nous donne. &
		Un coeur qui change chaque jour, &
		Chaque jour fait pour lui des conqu\^{e}tes nouvelles, &
		Les fid\`{e}les amants font la gloire des belles, &
		Mais les amants l\'{e}gers font celle de l'amour. &
		Dans ces lieux fortun\'{e}s c'est ainsi que l'on pense; &
		De la tyrannique constance &
		Les coeurs n'y suivent point les lois.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{28}
	\stanza
		Inconstancy should only hurt &
		Those attractions that one abandons. &
		No, the son of Venus cannot be offended &
		When we are hit with every barb he gives us. &
		A heart that changes each day, &
		Each day brings to him new conquests, &
		Faithful lovers are the glory of beautiful women, &
		But trivial lovers are the glory of Cupid. &
		In these fortunate wilds especially, this is how one thinks; &
		Hearts never follow the laws &
		Of tyrannical constancy.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{39}
	\stanza
		\stage{apercevant Zima} &
		Tout les prescrit au mien\ldots{} &
		C'est Zima que je vois!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{39}
	\stanza
		\stage{noticing Zima} &
		Everything my heart requires\ldots{} &
		It's Zima that I see!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 3}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 3}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{42}
	\stanza
		\scene{Zima, fille du chef de la nation sauvage}&
		\scene{Alvar, Damon, Adario cach\'{e}.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{42}
	\stanza
		\scene{Zima, daughter of the chief of the Indian nation;}&
		\scene{Alvar; Damon; Adario, hidden.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{44}
	\stanza
		\stage{\`{a} Zima} &
		Ne puis-je vous fl\'{e}chir par ma pers\'{e}v\'{e}rance?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{44}
	\stanza
		\stage{to Zima} &
		Can't I win you over with my perseverance?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Damon}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{46}
	\stanza
		\stage{\`{a} Zima} &
		Ne vous lassez-vous point de votre indiff\'{e}rence?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{46}
	\stanza
		\stage{to Zima} &
		Do you not tire of your indifference?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Zima}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{48}
	\stanza
		Vous aspirez tous deux \`{a} m\'{e}riter mon choix; &
		Apprenez que l'amour sait plaire dans nos bois! 
	\&
	\stanza\skipnumbering
		Nous suivons sur nos bord l'innocente nature, &
		Et nous n'aimons que d'un amour sans art. &
		Notre bouche et nos yeux ignorent l'imposture; &
		Sous cette riante verdure, &
		S'il \'{e}clate un soupir, s'il \'{e}chappe un regard, &
		C'est du coeur qu'il part.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{48}
	\stanza
		You both aspire to earn my choice; &
		Know that love knows how to please in our woods! 
	\&
	\stanza\skipnumbering
		We follow an innocent nature in our borders, &
		And we do not love unless it is without art. &
		Our mouth and our eyes are unaware of deceit; &
		Under this pleasant green, &
		If a sigh bursts, if a glance escapes, &
		It comes from the heart.
    \&
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Damon, Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{56}
	\stanza
		Vous d\'{e}cidez pour moi; j'obtiens votre suffrage.&
		Ah! Quel heureux instant!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{56}
	\stanza
		You choose me; I get your approval.&
		Ah! What a happy moment!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{58}
	\stanza
		La nature qui seule attire votre hommage &
		Nous dit qu'il faut \^{e}tre constant.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{58}
	\stanza
		Nature, who alone is worthy of praise, &
		Tells us we must be constant.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Damon}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{60}
	\stanza
		Elle prouve \`{a} nos yeux qu'il faut \^{e}tre volage.
	\&
	\stanza
		\setline{61}La terre, les cieux et les mers &
		Nous offrent tour \`{a} tour cent spectacles divers; &
		Les plus beaux jours entr'eux ont de la diff\'{e}rence; &
		N'est-il d\'{e}fendu qu'\`{a} nos coeurs &
		De go\^{u}ter les douceurs &
		Que verse partout l'inconstance? &
		\stage{\`{a} Zima} &
		Voil\`{a} vos sentiments\ldots{} dans vos sages climats &
		L'inconstance n'est point un crime.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{60}
	\stanza
		She proves to our eyes that one must be fickle.
	\&
	\stanza
		\setline{61}The earth, the skies, and the seas, &
		Provide us by turns a hundred various spectacles; &
		The finest days among them differ from each other; &
		Is it only forbidden to our hearts &
		To taste the sweetness &
		That inconstancy displays everywhere? &
		\stage{to Zima} &
		These are your beliefs\ldots{} in your noble-minded climes &
		Inconstancy isn't a crime.
    \&
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Zima}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{70}
	\stanza
		Non, mais vous oubliez, ou vous ne savez pas &
		Dans quel temps l'inconstance est pour nous l\'{e}gitime.
	\&
	\stanza
		\setline{72}Le coeur change \`{a} son gr\'{e} dans cet heureux s\'{e}jour; &
		Parmi nos amants, c'est l'usage &
		De ne pas contraindre l'amour; &
		Mais d\`{e}s que l'hymen nous engage, &
		Le coeur ne change plus dans cet heureux s\'{e}jour.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{70}
	\stanza
		No, but you forget, or you don't know &
		The times when we find inconstancy proper.
	\&
	\stanza
		\setline{72}The heart varies at will in this happy place. &
		Among our lovers is the custom &
		Of not constraining love; &
		However, as soon as marriage commits us, &
		The heart no longer varies in this happy place.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{77}
	\stanza
		\stage{montrant Damon} &
		L'habitant des bords de la Seine &
		N'est jamais moins arr\^{e}t\'{e} &
		Que lorsque l'hymen l'encha\^{i}ne; &
		Il se fait un gonneur de sa l\'{e}g\`{e}ret\'{e}; &
		Et pour l'\'{e}pouse la plus belle &
		Il rougirait d'\^{e}tre fid\`{e}le.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{77}
	\stanza
		\stage{pointing to Damon} &
		The Parisian who lives on the banks of the Seine &
		Is never held captive less &
		Than when nuptials bind. &
		He celebrates it for its lightness, &
		And for the most beautiful bride &
		He would be embarrassed to be faithful.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Damon}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{84}
	\stanza
		\stage{montrant Alvar} &
		Les \'{e}poux les plus soup\c{c}onneux &
		Du Tage habitent les rives, &
		L\`{a}, mille beaut\'{e}s plaitives &
		Re\c{c}oivent de l'hymen des fers et non des noeuds; &
		Vous ne voyez jamais autour de ces captives &
		Voltiger les Ris et les Jeux. &
		Belle Zima, craignez un si triste esclavage!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{84}
	\stanza
		\stage{pointing to Alvar} &
		The most suspicious husbands &
		Live on the banks of the Tagus. &
		There, a thousand mournful beauties &
		Receive shackles rather than knots from marriage; &
		You never see around these captives &
		The flutter of laughter or of games. &
		Lovely Zima, beware what would be such sad slavery!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{92}
	\stanza
		\stage{\`{a} Zima} &
		C\'{e}dez, c\'{e}dez enfin \`{a} mes soins empress\'{e}s!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{92}
	\stanza
		\stage{to Zima} &
		Give in at last to my eager attention!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Zima}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{94}
	\stanza
		Je ne veux d'un \'{e}poux ni jaloux ni volage.&
		\stage{\`{a} l'espagnol} &
		Vous aimez trop, &
		\stage{au fran\c{c}ais} &
		Et vous, vous n'aimez pas assez.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{94}
	\stanza
		I don't want a husband to be either jealous or fickle.&
		\stage{to the Spaniard} &
		You love too much, &
		\stage{to the Frenchman} &
		And you, you don't love enough.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{99}
	\stanza
		Que vois-je?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{99}
	\stanza
		What do I see?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 4}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 4}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{100}
	\stanza
		\scene{Zima, Damon, Alvar, Adario} &
		\scene{Adario sortant avec vivacit\'{e} de la for\^{e}t, Zima, charm\'{e}e de son transport, lui pr\'{e}sente la main.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{100}
	\stanza
		\scene{Zima, Damon, Alvar, Adario}&
		\scene{Adario leaves the forest eagerly, and Zima, delighted to see him come so, gives him her hand.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Zima}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{102}
	\stanza
		C'est l'amant que mon coeur vous pr\'{e}f\`{e}re.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{102}
	\stanza
		It is the lover my heart prefers
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{103}
	\stanza
		\stage{les apercevant}&
		Osez-vous prononcer un arr\^{e}t si fatal!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{103}
	\stanza
		\stage{seeing them}&
		Do you dare utter such a fatal judgment?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Zima}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{105}
	\stanza
		Dans nos for\^{e}ts on est sinc\`{e}re.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{105}
	\stanza
		In our forest, we are sincere.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{106}
	\stanza
		\stage{montrant Adario}&
		Je saurai m'immoler un odieux rival.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{106}
	\stanza
		\stage{pointing to Adario}&
		I would know to sacrifice myself for a disgusting rival
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Adario}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{108}
	\stanza
		\stage{fi\`{e}rement, \`{a} Alvar}&
		Je craignais ton amour, je crains peu ta col\`{e}re.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{108}
	\stanza
		\stage{proudly, to Alvar}&
		I feared your love, but I have little fear of your anger.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{110}
	\stanza
		\stage{l'arr\^{e}tant}&
		C'en est trop\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{110}
	\stanza
		\stage{stopping}&
		This is too much\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Damon}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{112}
	\stanza
		\stage{arr\^{e}tant Alvar}&
		Arr\^{e}tez\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{112}
	\stanza
		\stage{stopping Alvar}&
		Calm down\ldots{}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{114}
	\stanza
		\stage{surpris}&
		Damon, y pensez-vous? &
		Quoi, c'est vous que prenez contre moi sa d\'{e}fense?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{114}
	\stanza
		\stage{surprised}&
		Damon, what are you thinking? &
		You're taking his side against me?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Damon}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{117}
	\stanza
		\stage{\`{a} Alvar}&
		J'ai trop prot\'{e}g\'{e} l'inconstance &
		Pour ne pas m'opposer \`{a} l'injuste courroux &
		Qui vous est inspir\'{e} par la pers\'{e}v\'{e}rance.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{117}
	\stanza
		\stage{to Alvar}&
		I have too long protected inconstancy &
		Not to oppose the unjust wrath &
		Inspired by your perseverance.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{121}
	\stanza
		\stage{On entend un pr\'{e}lude qui annonce la f\^{e}te.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{121}
	\stanza
		\stage{We hear a prelude announcing the festival.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Damon}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{122}
	\stanza
		D\'{e}j\`{a}, dans les bois d'alentour, &
		J'entends de nos guerriers les bruyantes trompettes. &
		Leur sons n'effrayent plus ces aimables retraites; &
		Des charmes de la paix ils marquent le retour. &
		\stage{\`{a} Alvar}&
		\`A vos tristes regrets d\'{e}robez ce beau jour! &
		Que le plaisir avec nous vous arr\^{e}te!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{122}
	\stanza
		Already, in the surrounding woods, &
		I hear our warriors' loud trumpets. &
		Their sounds no longer frighten these likable havens; &
		They mark the return of the charms of peace. &
		\stage{to Alvar} &
		Take your sad regrets from this beautiful day! &
		May pleasure keep you with us!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Alvar}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{129}
	\stanza
		\stage{s'\'{e}loignant}&
		H\'{e}las! Je vais chercher un malheureux amour.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{129}
	\stanza
		\stage{moving away}&
		Alas! I will seek an unhappy love
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Damon}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{131}
	\stanza
		\stage{le suivant}&
		Venez plutt l'amuser \`{a} la f\^{e}te!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{131}
	\stanza
		\stage{following him}&
		Come entertain it at the festival instead!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}


\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 5}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 5}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{133}
	\stanza
		\scene{Adario, Zima}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{133}
	\stanza
		\scene{Adario, Zima}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Adario}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{134}
	\stanza
		Je ne vous peindrai point les transports de mon coeur, &
		Belle Zima, jugez-en par le v\^{o}tre! &
		En comblant mon bonheur &
		Vous montrez qu'une \'{e}gale ardeur &
		Nous enflamme l'un et l'autre.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{134}
	\stanza
		I could not paint for you the flights of my heart, &
		Beautiful Zima, see for yourself! &
		By filling my happiness, &
		You show that an equal passion &
		Inflames both of us, each one and the other.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Zima}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{139}
	\stanza
		De l'amour le plus tendre \'{e}prouvez la douceur! &
		Je vous dois la pr\'{e}f\'{e}rence. &
		De vous \`{a} vos rivaux je vois la diff\'{e}rence: &
		L'un s'abandonne \`{a} la fureur, &
		Et l'autre perd mon coeur avec indiff\'{e}rence. &
		Nous ignorons ce calme et cette violence.
	\&
	\stanza
		\setline{145}Sur nos bords l'amour vole et pr\'{e}vient nos d\'{e}sirs. &
		Dans notre paisible retraite &
		On n'entend murmurer que l'onde et les z\'{e}phirs; &
		Jamais l'\'{e}cho n'y r\'{e}p\`{e}te &
		De regrets ni de soupirs.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{139}
	\stanza
		Experience the sweetness of the most tender love! &
		You are my preferred choice. &
		Between you and your rivals I see the difference: &
		The one loses himself to passionate fury, &
		And the other loses my heart with indifference. &
		We know neither this calm nor that violence.
	\&
	\stanza
		\setline{145}On our shores, Cupid flies and anticipates our desires. &
		In our quiet refuge &
		We hear nothing but the wave and winds whispering; &
		Never there does the echo repeat &
		From regrets or from sighs.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Adario}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{150}
	\stanza
		Viens, hymen, h\^{a}te-toi, suis l'amour qui t'appelle.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{150}
	\stanza
		Come, Hymen, haste! Follow love, which calls to you.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

% \newpage

\dialogue{Zima, Adario}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{151}
	\stanza
		Hymen, viens nous unir d'une cha\^{i}ne \'{e}ternelle! &
		Viens encore de la paix embellir les beaux jours! &
		Viens! Je te promets d'\^{e}tre fid\`{e}le. &
		Tu sais nous encha\^{i}ner et nous plaire toujours. &
		Viens! Je te promets d'\^{e}tre fid\`{e}le.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{151}
	\stanza
		Hymen, come unite us in an eternal chain! &
		Come again to embellish these beautiful days with peace! &
		Come! I promise to be faithful to you. &
		You know how to bind us and to please us forever. &
		Come! I promise to be faithful to you.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\subsection*{\textsc{Sc\`{e}ne 6}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sc\`{e}ne 6}

\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{156}
	\stanza
		\scene{Zima, Adario, Fran\c{c}aises en habits d'amazones, guerriers fran\c{c}ais et sauvages, sauvagesses, bergers de la colonie.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{156}
	\stanza
		\scene{Zima, Adario, Frenchmen in Amazonian clothing, French and native warriors, native women, shepherds from the colony.}
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Adario}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{157}
	\stanza
		Bannissons les tristes alarmes! &
		Nos vainqueurs nous rendent la paix. &
		Partageons leurs plaisirs, ne craignons plus leurs armes! &
		Sur nos tranquilles bords qu'Amour seul \`{a} jamais &
		Fasse briller ses feux, vienne lancer ses traits!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{157}
	\stanza
		Let us banish sad alarms! &
		Our conquerors bring us peace. &
		Let us share their pleasures, no longer fearing their weapons! &
		On our tranquil banks, may Cupid forever &
		Make bright his light and throw his darts!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Choeur des Sauvages}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{162}
	\stanza
		Bannissons les tristes alarmes! &
		Nos vainqueurs nous rendent la paix. &
		Partageons leurs plaisirs, ne craignons plus leurs armes! &
		Sur nos tranquilles bords qu'Amour seul \`{a} jamais &
		Fasse briller ses feux, vienne lancer ses traits!
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{162}
	\stanza
		Let us banish sad alarms! &
		Our conquerors bring us peace. &
		Let us share their pleasures, no longer fearing their weapons! &
		On our tranquil banks, may Cupid forever &
		Make bright his light and throw his darts!
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\balletnum{danseducalumet}{Danse du Grand Calumet de la Paix, ex\'{e}cut\'{e}e par les Sauvages}{Dance of the Great Pipe of Peace, performed by the natives}

\song{Rondeau}


\dialogue{Zima, Adario}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{167}
	\stanza
		For\^{e}ts paisibles, &
		Jamais un vain d\'{e}sir ne trouble ici nos coeurs. &
		S'ils sont sensibles, &
		Fortune, ce n'est pas au prix de tes faveurs.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{167}
	\stanza
		Peaceful forest, &
		Never does a foolish desire trouble our hearts here. &
		If they are sensitive, &
		Fortune, it isn't at the expense of your favors.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Choeur des Sauvages}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{171}
	\stanza
		For\^{e}ts paisibles, &
		Jamais un vain d\'{e}sir ne trouble ici nos coeurs. &
		S'ils sont sensibles, &
		Fortune, ce n'est pas au prix de tes faveurs.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{171}
	\stanza
		Peaceful forest, &
		Never does a foolish desire trouble our hearts here. &
		If they are sensitive, &
		Fortune, it isn't at the expense of your favors.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\dialogue{Zima, Adario}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{175}
	\stanza
		Dans nos retraites, &
		Grandeur, ne viens jamais &
		Offrir tes faux attraits! &
		Ciel, tu les as faites &
		Pour l'innocence et pour la paix. &
		Jouissons dans nos asiles, &
		Jouissons des biens tranquilles! &
		Ah! peut-on \^{e}tre heureux, &
		Quand on forme d'autres voeux?
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{175}
	\stanza
		In our refuge, &
		Grandeur, never come &
		To offer your false charms! &
		Heaven, you have made this place &
		For innocence and for peace. &
		Let us revel in our sanctuaries, &
		Let us revel in the tranquility! &
		Ah! Can we be happy, &
		When we satisfy other desires?
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\balletnum{premmen}{1$^{er}$ Menuet pour les Guerriers et les Amazones}{First minuet for the warriors and the Amazons}

\song{2$^{e}$ Menuet}

\song{Pr\'{e}lude}

\dialogue{Zima}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
	\setline{184}
	\stanza
		R\'{e}gnez, plaisirs et jeux! Triomphez dans nos bois! &
		Nous n'y connaissons que vos lois. &
		Tout ce qui blesse &
		La tendresse &
		Est ignor\'{e} dans nos ardeurs. &
		La nature qui fit nos coeurs &
		Prend soin de les guider sans cesse.
    \& 
    \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
	\setline{184}
	\stanza
		Reign, pleasures and games! You shall triumph in our woods! &
		We are familiar with nothing but your laws. &
		All that hurts &
		Tenderness &
		Is ignored in our passions. &
		Nature, who made our hearts, &
		Takes care to guide them without end.
    \& 
    \endnumbering
\end{Rightside} 
\Columns 
\end{pairs}

\song{Chaconne}

\newpage
\begingroup
\parindent 0pt
\parskip 2ex
\def\enotesize{\normalsize}
\theendnotes
\endgroup


\end{document}